\chapter{Méthodes d’alignement}

Les premières méthodes d’alignement automatique de phrases reposaient principalement sur 
des approches statistiques basées sur la longueur des segments. L’algorithme proposé par 
\citet{gale_1991} constitue un exemple fondateur. Il exploite la corrélation entre la 
longueur des phrases dans deux langues pour établir des correspondances probabilistes. 
Ces méthodes ont posé les bases des approches modernes, aujourd’hui enrichies par des 
représentations vectorielles et des modèles neuronaux.

L'une des directions clés de la recherche pour le TAL moderne consiste à apprendre dans un environnement se basant sur les langues peu doté. 
\citep{hedderich_2021, artemova_2023}. Cette affirmation, vient confirmer ce que nous avons présenté 
auparavant dans les chapitres de l'état de l'art. Maintenant la question n'est plus d'expliquer les 
problématiques et définitions de notre environnement, mais plutôt les solutions élaborées par le passé. 
Ces méthodes d'alignement sont très pratiques et il est préférable que nous les présentions par projet.

\section{Principes fondamentaux}

\subsection{RNN et LSTM}

Les RNN (Recurrent Neural Networks) sont des réseaux neuronaux conçus pour traiter des 
données séquentielles, comme du texte ou des paroles.
Contrairement aux réseaux neuronaux classiques (feed-forward), les RNN possèdent une mémoire interne. 
L’état calculé à un instant donné dépend non seulement de l’entrée actuelle, mais aussi de l’état précédent.
\[ h_{t}=f(W_{x_{t}}+U_{h_{t-1}}+b) \]
où:
\begin{itemize}
    \item \( x_{t} \) est l'entrée au temps \( t \)
    \item \( h_{t-1} \) est l'état précédent
    \item \( W, U, b \) sont des paramètres appris
\end{itemize}
L'avantage principal des RNN est de modéliser naturellement l’ordre des mots.
Cependant ils présentent deux limites importantes :
\begin{itemize}
    \item Le modèle a du mal à apprendre des dépendances longues
    \item Chaque état dépendant du précédent, l'entraînement et fortement ralenti
\end{itemize}

Les LSTM (Long Short-Term Memory) ont été introduits par \citet{hochreiter_1997} pour résoudre le problème des dépendances longues.
Au lieu d’avoir une seule mémoire simple, les LSTM introduisent une mémoire cellulaire contrôlée par des portes.
Les portes décident quelles informations gardées et transmettre.
On peut voir les LSTM comme une mémoire intelligente qui retient les informations importantes et oublie les informations
qui ne sont plus pertinentes. Ce qui permet une mise à jour du contexte controlée.
Malgré ces améliorations, les LSTM restent lentes et deviennent lourdes dans le cas de séquences longues.

\subsection{Principe de transformer}

Le transformer est une architecture de réseau neuronal introduite par \citet{vaswani_2017}. 
Cette architecture a profondément transformé le traitement automatique des langues (TAL) en remplaçant 
les architectures récurrentes (RNN, LSTM) par un mécanisme reposant entièrement sur l’attention.
Contrairement aux modèles séquentiels classiques, le Transformer ne traite pas les mots d’une phrase 
un par un. Il traite l’ensemble de la séquence simultanément. Son idée centrale est la suivante :
Pour comprendre un mot dans une phrase, il faut pouvoir mesurer son importance relative par 
rapport à tous les autres mots de la phrase. Cette opération est réalisée via un mécanisme appelé self-attention.

Chaque mot est transformé en un vecteur numérique (embedding).
À partir de cet embedding, trois vecteurs sont calculés :
\begin{itemize}
    \item Query (Q)
    \item Key (K)
    \item Value (V)
\end{itemize}
À partir de ces vecteurs nous calculons l'attention, définie de cette manière :
\[ Attention(Q,K,V)=softmax(\frac{QK^{T}}{\sqrt{d_{k}}})V \]
où \( d_{k} \) est la dimension des vecteurs Key (facteur de stabilisation).
Ce calcul utilise la fonction \textit{softmax}\footnote{\gls{Fonction softmax}}, une fonction 
mathématique utilisée pour transformer un vecteur de valeurs réelles (appelées logits) 
en une distribution de probabilités.

Le transformer n'utilise pas qu'une seule attention mais plusieurs "têtes" d'attention. Qui
permettent de capter plusieurs type de relations (comme les relations syntaxiques ou sémantiques).
Ces sorties sont ensuite concaténées puis projetées dans un nouvel espace vectoriel.
Le transformer traitant tous les mots en même temps il ajoute ensuite aux plongements des vecteurs
de position. Ceux-ci permettent de savoir le positionnement des mots les uns par rapport aux autres et la distance entre ceux-ci.

Ce modèle présente plusieurs avantages, comme :
\begin{itemize}
    \item Une meilleure gestion des dépendances longues
    \item Une vitesse d'entraînement bien plus rapide sur GPU dû à la parallélisation des calculs
    \item La représentation contextuelle des mots
\end{itemize}

\section{BERT et SBERT}

BERT \citep{devlin_2019} (\textit{Bidirectional Encoder Representations from Transformers}) et RoBERTa
\citep{liu_2019} sont des modèles de transformer encodeur pré-entraînés qui, à l'époque de leur création, 
étaient très performants pour les tâches de comparaison de paires de mots telles que la similarité 
sémantique\footnote{\gls{Similarité sémantique}}. En français, deux modèles principaux se basent sur BERT : CamemBERT 
\citep{martin_2020} et FlauBERT \citep{le_2020}. Ces deux modèles sont entraînés sur des données d'un corpus 
français hétérogène, BERT ne se basant uniquement que sur des données d'entraînement en anglais.

BERT est entraîné de manière auto-supervisé en utilisant 2 tâches principales :
\begin{itemize}
    \item MLM (\textit{Masked Language Modeling}){ :} on masque aléatoirement environ 15\% des mots d’une phrase, 
    avant de demander au modèle de prédire les mots masqués en utilisant le contexte entourant le mot caché.
    \item NSP {\textit{Next Sentence Prediction}}{ :} on donne au modèle deux segments de texte, puis on demande de 
    prédire si le second segment suit réellement le premier dans le texte d’origine.
\end{itemize}
Cet entraînement génère des représentations vectorielles pour chaque token et des tokens de classification (CLS-Token)
donnant une représentation globale de la phrase.

Plus tard en 2019 \citet{reimers_2019} présentent SBERT ou sentence-BERT qui se base sur le modèle pré-entraîné 
BERT. SBERT va d'abord prendre le résultat de sortie de BERT afin d'en dériver un plongement de phrase de taille
fixe. On fait ensuite la médiane des vecteurs de sorties des 2 phrases, établis en utilisant la méthode de calcul
CLS-Token de BERT. On utilise ensuite des structures de réseau siamois et triplets\footnote{\gls{Réseau siamois}}
dérivant des plongement lexicaux\footnote{\gls{Plongement lexical}}, technique représentant un mot par une liste de nombres 
qui encode les mots par similarité d'utilisation, ensuite comparé par similarité cosinus\footnote{\gls{Similarité cosinus}}.
Ces plongements sont ensuite concaténés et classifiés selon la fonction softmax.
Celle-ci permet d'optimiser l'entropie croisée. Cette amélioration réduit le temps pour trouver les paires de phrases les plus 
similaires à 5 secondes au lieu de 65 heures tout en gardant la précision de BERT. Après évaluation SBERT, 
surpasse les autres méthodes de plongement de phrases \footnote{\gls{Plongement de phrases} (sentence embedding)}
pour des tâches de similarité sémantique communes comme l'identification de paraphrase, la recherche sémantique
ou encore l' entailment/contradiction (détermine si une phrase A implique une phrase B, contredit B 
ou n'ont pas de lien) \citep{reimers_2019}.

\section{Paracrawl et bitextes}

ParaCrawl\footnote{\hyperlink{https://paracrawl.eu/}{ParaCrawl}} \citep{banon_2020} est un robot d'exploration du web 
(et outil open-source) permettant le développement de larges corpus parallèles de textes traduits 
pour les langues officielles de l'Union européenne. Des outils tels que Hunalign \citep{varga_2007} sont 
utilisés pour l'alignement de phrases pour des paires de documents dans le projet ParaCrawl 
\citep{tan_2022}. Hunalign est un projet qui utilise des {« }heuristiques telles que la longueur des phrases 
ou la fréquence des mots pour trouver des paires de phrases dans deux documents.{ »}
\footnote{{« }[...] heuristics such as sentence length and word frequency to find matching sentence pairs in 
two documents.{ »} \citep{tan_2022} notre traduction}
\citep{tan_2022}

ParaCrawl mine des bitextes\footnote{\gls{Bitexte}} en passant par 4 étapes majeures{ :}
\begin{enumerate}
\item Exploration de sites web : pour collecter du contenu provenant du web.
\item Alignement documentaire : trouve le contenu qui s'aligne dans 
différentes langues. Alignement au niveau documentaire.
\item Alignement des phrases : trouver des paires de phrases correspondantes 
alignées dans les documents alignés précédemment. Alignement au niveau du contenu.
\item Filtrage des phrases : filtrer les paires de phrases de mauvaise qualité et 
utiliser le reste comme des données parallèles propres.
\end{enumerate} \citep{tan_2022}

Le projet de \citet{tan_2022} s'intéresse tout particulièrement aux étapes 3 et 4 et vise à les 
améliorer par l'utilisation de meilleures fonctions d'évaluation de qualité d'alignement. Ils essaient principalement de réaliser 
cette amélioration pour une paire de langues peu dotées (ici Pachto et Khmer). Ainsi \citet{tan_2022} 
décident d'affiner le fonctionnement d'un modèle de transformer\footnote{\gls{Transformer}} de phrases afin d'aligner et de filtrer 
des phrases pour les langues peu dotées recherchées.
Utiliser un transformer pour cette tâche est intéressant.
En effet celui-ci se base sur un mécanisme d'attention qui permet au modèle de pondérer l’importance de chaque 
mot d’une phrase par rapport aux autres. De plus le modèle devant traiter les mots simultanément, il a besoin 
d’un moyen d’apprendre l’ordre. Pour se faire il se base sur des vecteurs de position qui codent la place de 
chaque mot dans la phrase. La manipulation de ses vecteurs et la pondération des mots rend l'utilisation du
transformer très pratique dans le cadre de l'alignement et du filtrage.
\citet{tan_2022} utilisent un système d'apprentissage
auto-supervisé \citep{chen_2020, henderson_2017} afin d'affiner le fonctionnement des modèles BERT 
\citep{devlin_2019} et \allowbreak SBERT \citep{reimers_2019}.
C'est à dire de rendre le modèle plus précis sur une tâche particulière en le réentraînant sur un jeu de données
plus petit. Pour affiner le fonctionnement de ces transformers
\citet{tan_2022} décident de construire des paires positives et négatives pour entraîner les modèles par
MNR (\textit{Multiple Negative Ranking Loss}\footnote{\gls{MNR}}).

Le but est de faire en sorte que le modèle maximise la différence entre ces paires positives et négatives afin
de faciliter sa reconnaissance de phrases similaires tout en écartant les phrases inutilisables.
Les résultats de \citet{tan_2022} montrent une meilleure production de données d'entraînement (ici des bitextes) 
pour la traduction par réseau neuronal qui aura lieu en aval de la récupération des données d'entraînement. 
Ces données ayant été récupérées grâce au modèle SBERT \citep{reimers_2019}
combiné avec Vecalign pour aligner les phrases puis filtré à l'aide d'un score basé sur la marge, c'est à dire la différence entre la similarité (ou distance) d’une paire de phrases considérée et la similarité 
entre cette même phrase et la phrase la plus proche parmi les négatives. Cette dernière permet de pallier les problèmes 
d'inconsistances d'échelles donnant un résultat plus fiable que d'autres méthodes.

\section{CLIR et plongement lexical}

Le CLIR\footnote{\gls{CLIR}} (\textit{crosslingual information retrieval} - 
récupération d'information inter-langue) désigne l’ensemble des méthodes permettant 
d’effectuer une recherche d’information dans une langue différente de celle de la requête. 
Un utilisateur formule une requête dans une langue source, et le système 
identifie des documents pertinents rédigés dans une langue cible. Les approches de CLIR 
reposent sur la traduction de la requête ou des documents via des dictionnaires 
bilingues ou des systèmes de traduction automatique. Plus récemment, elles utilisent des 
représentations vectorielles multilingues qui projettent différentes langues dans un espace sémantique partagé, 
permettant ainsi de comparer directement des textes. Le CLIR 
constitue une base théorique importante pour l’alignement multilingue, puisqu’il vise déjà 
à mesurer la similarité sémantique entre des textes dans des langues différentes.

Dans le cadre de ce mémoire, 
un aligneur de documents constitue une étape intermédiaire stratégique. Avant de rechercher 
des correspondances au niveau des phrases ou des segments, il est nécessaire de restreindre 
l’espace de recherche à des documents traitant du même sujet. L’alignement documentaire permet 
ainsi de regrouper des textes susceptibles de contenir des segments parallèles, ce qui réduit 
considérablement le bruit et le coût de calcul.

FaDA (\textit{Fast Document Aligner} - aligneur de document rapide) \citep{lohar_2016} est un outil d'alignement 
de documents multilingues se basant sur un algorithme CLIR. Un 
aligneur de documents inter-langue vise à extraire des candidats probables de documents 
alignés venant d'un corpus comparable multilingue \citep{lohar_2016}. D'autres projets présentent des méthodes 
se basant sur différents niveaux (titre de document, mots ou encore caractères dans certaines langues) comme les travaux de 
\citet{yang_2003} ou encore le système de requête sur bases de données pour des lexiques bilingues présentés 
par \citet{munteanu_2005}.

\citet{lohar_2016} proposent une méthode de plongement lexical vectoriel.
Plus des mot sont utilisables dans le même contexte, plus leurs vecteurs sont proches. Cette stratégie permet 
de vérifier la similarité des mots d'une manière optimisée. 
À cette méthode \citet{lohar_2016} incorporent une approche basée sur la 
CLIR pour estimer la similarité sémantique entre deux documents de langue source et langue cible. Leur système 
commence par indexer les documents de langue     source et langue cible. Les documents sources sont utilisés pour 
faire une pseudo-requête composée d'une fraction des termes constituant les documents dans la langue source. 
Les termes choisis sont trouvés à partir d'un score basé sur une équation où {« }$tf(t,d)$ dénote la fréquence 
d'un terme $t$ dans un document $d$, $len(d)$ dénote la longueur de $d$ et $N$ et $df(t)$ dénotent respectivement
le nombre total de documents et le nombre de documents dans lesquels $t$ apparaît. De plus, $\tau(t,d)$
représente le score de sélection des termes.
\[ \tau(t,d)=\lambda\frac{tf(t,d)}{len(d)}+(1-\lambda)log(\frac{N}{df(t)}) \]{ »}
\footnote{{« }$tf(t, d)$ denotes the term frequency of a term $t$ in document $d$, $len(d)$ denotes the length of $d$
, and $N$ and $df(t)$ denote the total number of documents and the number of documents in which $t$ occurs, 
respectively. Furthermore, $\tau(t, d)$ represents the term-selection score{ »} \citep{lohar_2016} 
notre traduction} \citep{lohar_2016}.
Les termes en langue source sont ensuite traduits via un dictionnaire vers la langue cible indexée avant 
d'être utilisés pour réaliser une comparaison entre la liste de termes et les documents dans la langue cible. 
Cette méthode de comparaison permet d'extraire les meilleurs documents et de sélectionner celui avec le 
meilleur score pour avoir le meilleur candidat pour l'alignement.

\citet{steingrimsson_2021} utilisent FaDA ainsi qu'une technique de scoring de phrases candidates basées sur 
le plongement contextualisé et d'autres alignements par mot de haute précision. Enfin, un classifieur 
sélectionne des paires de phrases en se basant sur ces scores.

\section{Réutilisation de segments parallèles}

\citet{steingrimsson_2023} ont réalisé des travaux de recherche sur le ré-examen de données 
d'entraînement parallèles rejetées dû à un échec de test d'équivalence sémantique (rapport de longueur impaire, 
texte se chevauchant entre langue source et langue cible, ...) en les segmentant avant d'extraire sémantiquement d'autres segments 
bilingues équivalents. Ces segments sont gardés si ceux-ci sont reconnus comme utiles pour l'entraînement 
d'un traducteur automatique selon leur méthode. Méthode qui se base sur l'entraînement de modèles de traduction
automatique neuronale (\textit{Neural Machine Translation} (NMT)) séparés pour les deux directions de la traduction.
Dans leur cas de l'anglais au bengali et du bengali à l'anglais. \citet{steingrimsson_2023} utilisent LASER,
LaBSE et WAScore afin de donner un score à chacune des paires de phrases parallèles. 

Ces 3 méthodes donnent un score selon leur propre fonctionnement :
\begin{itemize}
    \item LASER est un modèle qui produit des embeddings multilingues comparables directement par 
    similarité cosinus. Il vise à produire des représentations vectorielles multilingues de 
    phrases dans un espace sémantique partagé.
    \item LaBSE se base sur BERT, considéré comme meilleur que LASER, il peut-être utilisé pour le 
    calcul de similarité entre des phrases. Il se base sur une perte de type translation ranking et un 
    bi-encoder.
    \item WAScore est une méthode d’évaluation ou de scoring fondée sur l’alignement lexical pondéré entre deux phrases.
    WAScore n'est pas un modèle d'embedding global, mais une mesure de
    similarité basée sur les correspondances lexicales ou vectorielles au niveau
    des mots.
\end{itemize}

Les paires de phrases sont ensuite filtrées et classées avec un classifieur à régression logistique\footnote{\gls{Régression logistique}} 
utilisant le score précédemment établi.
Une fois classé un score BLEU\footnote{\gls{BLEU}} est établi pour des ensembles allant des 500K premières paires jusqu'au
5.6 millions de premières paires. Le score BLEU est un score compris entre zéro et un représentant
l'exactitude d'une traduction. Le score est souvent représenté sous forme de pourcentage, au-dessus de 30\%
la traduction est considérée comme bonne. Il se base sur une correspondance de n-gramme\footnote{\gls{n-gramme}} et une pénalité de concision.
La pénalité de concision est la première partie. Elle pénalise les traductions générées trop courtes par rapport
aux traductions de référence.La correspondance de n-gramme compte le nombre de n-grammes (allant de unigrammes à quadrigrammes)
correspondant à leur équivalent dans la traduction de référence. C'est une méthode de calcul de précision.

Sous la forme : 
\[ BLEU=min(1,exp(1-\frac{reference-longueur}{sortie-longueur}))(\prod_{i=1}^{4}precision_{i}^{1/4}) \]
Où :
\begin{itemize}
    \item $reference$ ésigne la traduction de référence produite par un humain, considérée comme correcte ou acceptable.
    \item $sortie$ correspond au texte généré par le système de traduction automatique.
    \item $longueur$ correspond au nombre total de mots (ou tokens) présents dans un texte.
    \item Dans $precision_{i}^{1/4}$, $1/4$ correspond à la taille des n-grammes allant de 1 à 4
\end{itemize}
et $precision_{i}$ correspond à :
\[ precision_{i}=\frac{\sum_{snt \in Cand-Corpus}\sum_{i \in snt}min(m^{i}_{cand},m^{i}_{ref})}{w^{i}_{t}\sum_{snt' \in Cand-Corpus}=\sum_{i' \in snt'}m^{i'}_{cand}} \]
Où 
\begin{itemize}
    \item $m^{i}_{cand}$ est le nombre d'i-grammes correspondant à la traduction de référence.
    \item $m^{i}_{ref}$ est le nombre d'i-grammes dans la traduction de référence.
    \item $w^{i}_{t}$ est le nombre d'i-grammes dans la traduction automatique.
    \item $snt$ signifie \textit{sentence} soit : $snt \in Cand-Corpus$ l'ensemble des phrases 
    produites par le système de traduction automatique.
\end{itemize}

En utilisant leur méthode, \citet{steingrimsson_2023} ont réduit le temps d'entraînement de 65\% tout en augmentant le score 
BLEU de 1,6. Ce système, entraîné sur 
moins de données, montre de meilleurs résultats que des tests se basant sur un modèle de transformer référentiel.
Modèle dont l’objectif est de produire des représentations (plongements, clés, ou vecteurs sémantiques) qui servent de référence stable pour comparer, 
indexer ou relier des contenus entre eux, entraîné avec Fairseq \citep{ott_2019} et utilisant un vocabulaire de 32K termes encodés par paires de byte. 
Celui-ci
été évalué automatiquement selon le score BLEU et les mêmes ensembles de données que les modèles principaux. Fairseq étant un
outil open-source pour {« }l'entraînement de modèles de traduction, de résumé, de modélisation linguistique et d'autres tâches de génération.
{ »}\footnote{{« }train custom models for translation, summarization, language modeling, and other text generation tasks.{ »} \citep{ott_2019} 
notre traduction} \citep{ott_2019}.