\chapter{Corpus comparable et parallèle}

Le travail de recherche sur les corpus comparables a un peu moins de 30 ans dans le domaine de la 
traduction automatique. Mais durant les années 1990 et au début des années 2000, le travail dans la traduction 
automatique statistique où l'extraction terminologique se basait principalement sur les corpus parallèles et 
n'utilisait pas les corpus peu comparables ou sans liens \citep{sharoff_2013a}.
En traitement automatique des langues (TAL) le début des années 90 marque le début de l'utilisation de 
larges collections de textes et donc de corpus parallèles, surtout dans le cas des recherches en 
traduction \citep{sharoff_2013a}. 

De nos jours, la plupart des ressources pour ce genre de corpus parallèles sont principalement 
liées à des documents législatifs ou institutionnels. Ce genre de document est très utile pour la 
recherche dans la traduction, car ils utilisent parfois un vocabulaire très précis et spécifique à 
leur domaine. {« }Cependant, les domaines et genres de ces textes institutionnels ne correspondent pas 
toujours bien aux cibles des applications TAL. La précision des traductions automatiques statistiques dépend
principalement d'une bonne correspondance entre le corpus d'entraînement et les textes à traduire 
\citep{babych_2007, eisele_2008}{ »}\footnote{{« }However, reliance only on existing parallel texts leads 
to serious limitations, since the domains and genres of texts from such institutional repositories often 
do not match well the targets of NLP applications, e.g., the accuracy of statistical machine translation 
crucially depends on a good match between the training corpus and the texts to be translated.
\citep{babych_2007, eisele_2008}{ »} \citep{sharoff_2013a} traduit par Thibault DUMORTIER} \citep{sharoff_2013a}.
Pour mieux comprendre le principe des corpus comparables comparés aux corpus parallèles, il nous faut 
d'abord définir ces termes.

\newpage

\section{Définition}

Les corpus comparables sont, comme définis par \citet{sharoff_2013b} des {« }collections de documents 
comparables dans leur contenu et leur forme à divers degrés et dimensions. Cette définition inclut 
plusieurs types de corpus parallèles et non-parallèles, mais aussi des ensembles de corpus monolingues 
utilisés à but comparatif.{ »}\footnote{{« }Comparable corpora are collections of documents that are comparable 
in content and form in various degrees and dimensions. This definition includes many types of parallel and 
non-parallel multilingual corpora, but also sets of monolingual corpora that are used for comparative 
purposes.{ »} \citep{sharoff_2013b} traduit par Thibault DUMORTIER}

Il est aussi important de définir qu'il existe aussi différents degrés de comparabilité des corpus. 
\citet{sharoff_2016} présentent 2 tableaux réalisés par \citet{sharoff_2013a} et \citet{wu_2005} que 
l'on peut fusionner afin de donner une liste de définitions ressemblant à cela{ :}
\begin{enumerate}
\item Corpus parallèles{ :} composé de textes parallèles alignés par leurs phr\-ases qui sont une 
traduction plus ou moins précise l'une de l'autre.
\item Corpus comparable{ :} composé de textes comparables non-alignés par leurs phrases et des 
documents bilingues non-traduits qui sont alignés par leur sujet. Les textes comparables possèdent 
souvent des similarités dans ce qu'ils décrivent.
\item Corpus quasi-comparable{ :} composé de textes comparables non\-alignés par leurs phrases et des 
documents bilingues non-traduits qui peuvent être alignés par leur sujet.
\item  Des textes sans liens{ :} morceaux aléatoires provenant du web qui peu\-vent tout de même être 
utilisé pour de la comparaison linguistique.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Corpus web et Wikipedia}

Il existe de multiples types de documents qui nous permettraient de réaliser des corpus multilingues. 
On pourrait par exemple parler des documents disponibles sur le site \hyperlink{https://archive.org/}{archive.org}
ou de documents institutionnels, comme ceux provenant de l'Union européenne. Cependant, pour 
l'utilisation que nous allons en faire dans ce mémoire, il est intéressant de nous pencher sur le cas des 
corpus provenant du web. Plus précisément du cas de Wikipédia.

Le web nous permet de trouver plusieurs textes permettant de créer un corpus. 
On peut définir un tel corpus de différentes manières{ :}
\begin{itemize}
\item En utilisant des ressources parallèles, alignées par document;
\item En utilisant des corpus comparables alignés par document, comme les extractions d'articles Wikipédia 
avec des informations sur leurs catégories et liens inter-langues;
\item En collectant des ressources comparables, en utilisant des mots-clés bien alignés envoyés à un moteur de 
recherche, e.g., autosave en anglais aligné à autoguardar en espagnol \citep{baroni_2004}.
\end{itemize} \citep{sharoff_2013a}

Chacune de ces approches a ses avantages et désavantages. Ce qui rend le choix complexe. 
Un moyen de régler le problème est d'utiliser une évaluation extrinsèque. 
{« }En jugeant le degré d'adéquation d'un corpus comparable pour une tâche multilingue donnée, 
comme l'extraction de termes ou phrases parallèles \citep{bel_2013} ou, mieux, 
une tâche plus finale comme retrouver des informations inter-langues \citep{li_2012}.
{ »}\footnote{{« }[...] by judging how suitable a comparable corpus is for a given multilingual task, 
such as extraction of parallel sentences or terms \citep{bel_2013} or, better, a more finalized task such as 
cross-language information retrieval \citep{li_2012}.{ »}
\citep{sharoff_2013a} traduit par Thibault DUMORTIER} \citep{sharoff_2013a}


Une méthode connue pour la composition de corpus comparable grâce au web est la formation de corpus par 
exploration du web automatisée. Cette stratégie utilise un robot afin d'indexer des documents trouvables 
sur Internet. Cependant ces {« }corpus bien qu'incluant parfois des langues peu dotées, sont souvent de 
mauvaise qualité \citep{kreutzer_2022, kevers_2021}{ »}
\footnote{{« }[...] corpora, while sometimes including low-resource languages, are  often of poor quality 
\citep{kreutzer_2022, kevers_2021}{ »} \citep{stosic_2024} traduit par Thibault DUMORTIER} \citep{stosic_2024}. 
Dans notre cas, cela fait que ces corpus sont moins intéressants que l'autre option, les corpus basés 
sur les articles Wikipédia.

Une propriété intéressante de Wikipédia est les liens inter-langues. Ces liens, créés par les auteurs des 
articles, établissent une connexion entre les articles sur le même sujet dans différentes langues. Ces liens 
nous permettent de facilement composer un corpus multilingue. Si les articles sont traduits dans des langues 
peu dotées, cette stratégie nous permet même d'en avoir dans le corpus créé.

Cependant, il nous faut poser quelques limites pour s'assurer de la qualité du corpus créé avec 
les liens inter-langues. \citet{sharoff_2016} donne 2 critères qui semblent importants pour ce genre 
de réalisation{ :}
\begin{itemize}
\item Le lien entre 2 articles doit être bidirectionnel. Cela assure que la page dans une langue n'est pas 
liée seulement à un morceau de l'autre page.
\item La taille du contenu entre les 2 articles doit être similaire (i.e. Leur nom\-bre de caractères).
\end{itemize}
Il nous faut atteindre ce standard afin d'avoir un corpus comparable propre.

\section{Désavantages des corpus parallèles} \label{désavantage}

{« }La traduction automatique basée sur des corpus parallèles a été très réussie 
{ »}\footnote{{« }Statistical MT based on parallel corpora has been very successful.{ »} \citep{sharoff_2016} 
traduit par Thibault DUMORTIER} \citep{sharoff_2016}.
{« }Pourtant, les corpus parallèles sont rares pour la plupart des paires de langues dans le monde. 
\citep{haddow_2022} La situation n'est en rien différente pour les langues régionales de France 
{ »}\footnote{{« }Yet, parallel corpora are scarce for most of the world’s language pairs \citep{haddow_2022}. 
The situation is by no means different for regional languages of France.{ »}
\citep{stosic_2024} traduit par Thibault DUMORTIER} \citep{stosic_2024}. 
Ces 2 citations, mises en parallèle, nous montrent le problème principal avec les 
corpus parallèles dans le cas de notre projet. Ce dernier se basant sur des langues peu dotées, il est 
important de noter qu'il est complexe de trouver des corpus parallèles les impliquant. Nous parlerons 
plus en détail de ce problème dans la partie sur les langues peu dotées. On peut remarquer que d'après 
la taxonomie à 6 niveaux établie par \citep{joshi_2020} les langues régionales étudiées dans notre cas, 
ont peu voire pas de ressources avec des niveaux entre 0 et 1 là où le français est de niveau 5, atteignant 
le niveau maximal. \citep{stosic_2024} Cette taxonomie se basant sur le nombre de ressources langagières 
existantes, on peut déterminer qu'il est bien plus dur de trouver des ressources correctes permettant 
d'élaborer un corpus parallèle. Ces 2 citations, mises en parallèle, nous montrent le problème principal avec les 
corpus parallèles dans le cas de notre projet. Ce dernier se basant sur des langues peu dotées, il est 
important de noter qu'il est complexe de trouver des corpus parallèles les impliquant.

\citet{sharoff_2016} donne plusieurs raisons pour lesquelles la rareté de corpus parallèles est un 
problème important{ :}
\begin{enumerate}
\item En utilisant un corpus parallèle, un bitexte est nécessaire par paire langagière. En utilisant un 
corpus comparable, un corpus monolingue par langue suffit.
\item Il est bien plus difficile de trouver un corpus d'entraînement parallèle approprié qu'un corpus 
d'entraînement comparable pour des systèmes de traductions spécialisés.
\item Une langue évoluant dans le temps, il est plus compliqué de mettre à jour un corpus parallèle.
\end{enumerate}
Ces raisons nous montrent que les corpus parallèles ont plusieurs problèmes importants. Ces problèmes 
sont plus importants pour des langues vivantes peu dotées, comme les langues régionales de France étudiées 
ici. Mais certains de ces problèmes (2 et 3) sont généraux et ne s'appliquent pas à des langues en particulier, 
mais plutôt au côté technique de ce genre de recherche.

\section{Avantages des corpus comparables}

Les corpus comparables ont plusieurs avantages comparés aux corpus parallèles{ :}
\begin{itemize}
\item Facilité d'acquisition (Comme précisé précédemment dans \ref{désavantage})
\item Moins de corpus nécessaires. E.g. dans le cas d'extraction de dictionnaires couvrant toutes paires 
possibles dans 10 langues soit 45 paires langagières (les corpus parallèles et comparables étant 
bidirectionnels). Pour s'occuper des 45 paires, on aurait besoin de 10 corpus dans le cas d'un corpus 
comparable contre 45 corpus potentiels dans le cas des corpus parallèles. Bien que le nombre de corpus 
parallèles puisse être réduit dépendant des traductions présentes entre les documents.
\end{itemize}
\citep{sharoff_2013a}

Il est intéressant de remarquer une augmentation dans le nombre de projets sur les corpus 
comparables qui ont vu le jour (E.g., ACCURAT\footnote{\hyperlink{http://www.accurat-project.eu/}{ACCURAT}} ou 
TTC\footnote{\hyperlink{https://www.ttc-project.eu/concept-and-objectives/}{TTC}}). Ces projets s'intéressent à 
l'utilisation de corpus pour la traduction automatique \citep{sharoff_2016}. 

Il est aussi important de noter qu'une des méthodes de co-occurrence dictant que l'apparence de certains 
mots sémantiquement proches se fait peu importe la langue (E.g. école et professeur apparaissant ensemble, 
\citep{rapp_1995}). Cette méthode peut être observée comme marchant le mieux avec des corpus parallèles 
et comme 2e meilleure pour des corpus comparable.\citep{sharoff_2013a} Malgré que cette méthode
marche principalement avec les corpus parallèles. Elle permettrait, dans le cas des corpus comparables, 
de vérifier la présence de fragments parallèles par la présence de co-occurrence de mots sémantiquement proches. 
Cela pourrait être intéressant dans le cas des langues peu dotées et permettrait de trouver des fragments
entre une langue source dotée et une langue cible peu dotée relativement simplement.