\chapter{Langues peu dotées}

Les langues peu dotées sont au centre de la recherche menée dans ce mémoire. Ces langues (corse, 
occitan et alsacien) constituent des cas d’étude particulièrement pertinents car elles combinent 
plusieurs caractéristiques{ :} faible disponibilité de ressources numériques, variations dialectales 
importantes, normalisation orthographique parfois incomplète et faible présence dans les grands 
jeux de données multilingues utilisés en TAL. Elles représentent ainsi un terrain d’expérimentation 
idéal pour les méthodes adaptées aux environnements peu dotés. Elles posent 
diverses problématiques qui, si résolues, permettraient de faire avancer la recherche sur le TAL. 

Hélas, il est important de noter que les travaux de recherche en TAL, dans leur majorité, se sont concentrés 
sur des langues, généralement bien décrites et étant majoritaire ou parler par un grand nombre de locuteurs \citep{delgratta_2014, bernhard_2018}.

Cependant de plus en plus de travaux de recherche universitaire de grande qualité sont menés 
pour les langues peu dotées. Ce qui pourrait être lié à une prise de conscience majeure et partagée dans le domaine du TAL
sur l’importance de la représentation numérique pour toutes les langues \citep{bernhard_2018}.

\section{Définition}

Une langue peu dotée peut être définie comme une langue disposant d’un nombre limité de ressources 
linguistiques numériques exploitables pour des tâches de TAL. Cette sous-dotation peut concerner l’absence 
de corpus annotés, de lexiques structurés, de modèles pré-entraînés ou de normes orthographiques stabilisées. 
Elle ne recouvre pas nécessairement la notion de langue minoritaire. Certaines langues peuvent être 
majoritaire dans un pays mais, étant minoritaire et menacée dans un autre, celle-ci reste sous-dotée \citep{gerken_2022}.
Il est à noter que certaines langues, pourtant minoritaire ou menacée, ne seront pas sous-dotée. Le catalan par exemple
rentre dans cette catégorie de langues minoritaire qui ne sont pourtant pas sous-dotées \citep{bernhard_2018}.

Il est aussi important de remarquer qu'une langue peu dotée ou minoritaire peut être parlée par beaucoup, 
mais posséder peu voire aucune production écrite. C'est cette absence de production écrite qui fait que la langue est 
peu dotée. Elle devient donc complexe à étudier, particulièrement dans le cadre de la recherche. Mais celle-ci 
reste intéressante à étudier de par ses implications pour le TAL. Une langue peu dotée pose plusieurs 
problèmes importants qui, une fois résolus, permettront un meilleur traitement de celle-ci par l'informatique. 
Mais aussi un meilleur traitement des langues plus communes de par les recherches menées sur des langues 
possédant moins de données informatisées.

\section{Problèmes} \label{problemes_peudot}

Les langues peu dotées posent les problèmes suivants{ :}
\begin{enumerate}
\item Absence partielle ou totale de documents écrits informatisés rendant l'élaboration de corpus parallèle
complexe voire impossible.
\item Recherche dans les langues sous-dotées réalisée par des groupes isolés ou dispersés 
\citep{bernhard_2018}. Ces travaux, non centralisées, complexifient la recherche dans le domaine.
\item Variations dans la manière d'écrire une langue, dues soit à une évolution des normes orthographiques dans le temps, 
soit à l’absence de ces normes pour les langues essentiellement orales \citep{kurimo_2017} \citep{bernhard_2018}
\item Une bonne performance est compliquée à atteindre sur des systèmes de traduction par réseau 
neuronal pour des langues peu dotées en raison de leur nature et l'absence de paires de phrases bilingues de 
bonne qualité en grande quantité. \citep{steingrimsson_2023}
\item Manque d'intérêt de la part de la communauté scientifique pour différentes raisons{ :} {« }Manque de 
financement, de ressources humaines, de technologie appropriée, de descriptions linguistiques complètes et 
précises, de reconnaissance académique{ »} \citep{bernhard_2018}
\item Un pourcentage important de segments bruités ou mal formés (erreurs typographiques, mélanges de langues, 
traductions partielles, segments tronqués) peut être observé dans les ressources disponibles. Ces segments 
dégradent la qualité des modèles d’alignement et compliquent l’extraction automatique de correspondances fiables. 
dans le peu d'écrit disponible. Ce qui pourrait affecter la performance de logiciels d'alignement. \citep{steingrimsson_2023}
\end{enumerate}

Ces problèmes sont particuliers, d'après Parmi toutes les langues existantes dans le monde de nos jours, dont environ 600 ont une forme écrite, 
la vaste majorité sont "peu dotées" \citep{sharoff_2016}.
Cela implique que les langues peu dotées, parlées par environ 3 milliards de personnes, sont peu voire pas étudiées. 
Ces problèmes commencent avec le temps à avoir diverses solutions intéressantes, passant souvent par la 
recherche en traduction automatique ou en TAL.

On peut remarquer que d'après 
la taxonomie à 6 niveaux établie par \citep{joshi_2020} les langues régionales étudiées dans notre cas, 
ont peu voire pas de ressources avec des niveaux entre 0 et 1. Là où le français est de niveau 5, atteignant 
le niveau maximal \citep{stosic_2024}. Cette taxonomie, se basant sur le nombre de ressources langagières 
existantes, nous permet de déterminer qu'il est bien plus dur de trouver des ressources correctes permettant 
d'élaborer un corpus parallèle pour les langues régionales qu'un corpus comparable.

\section{Solutions explorées}

Pour commencer, on peut remarquer une augmentation de la recherche dans le sujet des langues peu 
dotées importante. Celui-ci n'est donc plus très spécialisé \citep{bernhard_2018}. Celle-ci permet d'observer plusieurs nouvelles solutions explorées par différents 
groupes de chercheurs.

\subsection{Élaboration d'un corpus parallèle}

On peut citer le travail sur l'élaboration d'un corpus parallèle pour les langues 
régionales de France avec le corpus parallèle ParCoLab \citep{stosic_2024}. Ce projet vise à créer 
un corpus parallèle pour des langues peu dotées comme certaines langues régionales de France 
(occitan, corse, alsacien ou poitevin saintongeais).

\subsection{Ressources collaboratives}

\citet{miletic_2018} propose par exemple la composition de large corpus annoté pour le serbe en adaptant des ressources de 
langues proches, en utilisant des ressources lexicales collaboratives, comme Wiktionary, ou en préannotant 
le corpus automatiquement. Il est à noter qu'en 2018 d'autres outils pour le traitement du serbe existaient 
déjà, mais que la plupart n'étaient pas disponibles librement.

\citet{millour_2018}, quant à elles, proposent une méthodologie par l'annotation en parties de discours basée sur le crowdsourcing dans le cas de l'alsacien et du créole guadeloupéen. 
Les chercheuses ont mis en place 2 plateformes permettant le crowdsourcing. Cette méthode consiste à demander à un grand nombre de 
personnes de contribuer à un projet, en général via internet. Une des plateformes possède des corpus pré-annotés 
présentés aux participants avant d'entraîner des étiqueteurs et l'autre permet une collecte de corpus bruts.

\subsection{Intelligence artificielle pour les langues peu dotées}

Le Comité \textit{ad hoc} sur l’intelligence artificielle du Conseil de l’Europe (CAHAI)\footnote{\gls{CAHAI}} 
{« }a constaté que l'IA peut aider les locuteurs de langues minoritaires à participer 
plus activement à la vie publique, aux débats, aux délibérations ou aux décisions, mais aussi mieux 
faire connaître ces langues.{ »} \citep{gerken_2022} De plus, d'après \citet{gerken_2022}, le CAHAI aurait remarqué que 
cela permet de faire mieux connaître ces langues amenant, plus tard, à une meilleure représentation de 
ces langues en ligne. L'IA et les réseaux neuronaux étant en plein essor, 
il est intéressant de considérer cette possibilité dans le cas de la création de ressources pour des 
langues peu dotées.

Cependant \citet{steingrimsson_2023} remarquent que beaucoup de \linebreak phrases atypiques (avec un 
rapport de longueur impaire, un texte se chevauchant entre langue source et langue cible ou d'autres échecs 
liés à des tests d'équivalences sémantiques) risquent de se retrouver dans les 
données parallèles pour les langues peu dotées. Cela nous pose un problème dans le contexte de la traduction 
automatique par réseau neuronal moderne qui dépend énormément de la bonne qualité des ressources 
d'entraînements \citep{tan_2022}. Dans ce cas d'autres méthodes non-supervisées ont été proposées comme 
l'entraînement sur des corpus monolingues seuls \citep{artetxe_2018, lample_2018}. Cependant 
\citet{steingrimsson_2021} nous expliquent que d'autres travaux par \citet{kim_2020} montrent que des méthodes 
supervisées et semi-supervisées avec de petits corpus parallèles seront toujours meilleures que des méthodes 
non-supervisées pour beaucoup de langues. Ce manque de ressources parallèles existantes impliquent qu'il 
faudrait plutôt utiliser des corpus comparables en supplément de corpus parallèles pour les langues peu 
dotées. Ces données permettraient l'entraînement de réseaux neuronaux modernes (IA) afin d'atteindre une 
meilleure qualité sur des modèles plus récents.

\newpage

\section{Bonnes nouvelles}

À l'ère d'Internet il est important de noter que de plus en plus d'entre nous utilisons le web. Les 
utilisateurs parlant des langues minoritaires ou peu dotées participent parfois à des efforts 
d'écriture communautaire et ajoutent leur langue sur des sites où celle-ci devient alors visible à tous. 
Cela est très intéressant, car la diffusion d’une langue régionale ou minoritaire sur les plateformes en 
ligne contribue à renforcer sa visibilité. C’est notamment le cas du catalan, qui figure parmi les 
vingt langues majoritairement traduites sur Wikipédia \citep{gerken_2022}.

On peut aussi remarquer que l'Union européenne essaye de rendre l'emploi des langues minoritaires ou 
régionales plus fréquentes dans des domaines importants d'après \citet{gerken_2022}{ :} l'administration, 
l'éducation, la justice ou les médias. Cet effort est exacerbé par la charte européenne des langues 
régionales ou minoritaires {« }ratifiée par 25 États, et signée (mais non ratifiée) par neuf autres{ »} 
\citep{gerken_2022}. La France signe cette charte en 1999 mais ne l'a toujours pas ratifiée. Celle-ci n'étant
pas ratifiée la France n'a mis en place aucun engagement et laisse donc les langues minoritaires ou régionales
disparaître sans encourager leur utilisation.

Ainsi, malgré un intérêt croissant pour les langues peu dotées, la rareté et l’hétérogénéité des ressources disponibles 
rendent nécessaire l’exploration de stratégies alternatives à la constitution directe de corpus parallèles.
Dans cette perspective, les corpus comparables apparaissent comme une piste prometteuse, ce qui conduit à examiner 
plus précisément leur définition, leurs propriétés et leurs usages en TAL.