\chapter{Méthodologie}

La méthodologie décrite dans ce chapitre expose l’ensemble des étapes permettant de constituer, d’aligner et 
d’exploiter un corpus contenant des textes en français, alsacien, corse et occitan. Le but est d’entraîner 
un modèle capable d’identifier automatiquement des 
paires de phrases parallèles. Pour ce faire nous utiliserons des outils d’alignement interlinguistique, 
des techniques de représentation sémantique, ainsi que des méthodes statistiques de classification supervisée. 

Dans un premier temps, nous utiliserons l’outil \textit{InterText} afin d'aligner les données issues de 
l’Atlas des langues régionales du LIMSI. Ce premier travail nous permet d'avoir une autre partie de données pour le corpus,
avec PARCOLAB et la parabole de l'enfant prodigue. Nous calculerons ensuite des scores de similarité textuelle
sur ce corpus.

Les similarités sémantiques issues du modèle SBERT seront 
exploitées pour attribuer des scores aux comparaisons interphrastiques sur des données parallèles, 
semi-parallèles ou non parallèles issues du corpus d'entraînement. Avec ces annotations, 
nous entraînerons un modèle se basant sur la régression logistique 
afin d’identifier automatiquement les phrases parallèles à partir de représentations vectorielles.

Enfin, nous présentons une étape complémentaire permettant d’évaluer le bon fonctionnement du modèle en nous 
appuyant sur le corpus de P.Tsolakis. Après validation du modèle sur ce corpus de 
référence, il nous faudra étendre le code du modèle afin d'identifier non plus seulement des phrases 
parallèles, mais également des fragments semi-parallèles.

\newpage

\section{InterText}

\textit{InterText}\footnote{\hyperlink{https://wanthalf.saga.cz/intertext}{InterText}} \citep{vondricka_2014} est un environnement conçu pour faciliter 
l’annotation et l’alignement de textes multilingues. Développé à l’origine pour les études contrastives et les 
sciences du texte, \textit{InterText} permet de comparer des documents appartenant à des langues différentes 
et de produire des alignements fiables au niveau phrase ou paragraphe. \textit{InterText} se base sur des aligner déjà existant
telles que Hunalign \citep{nicolov_2007} et TCA2 \citep{hofland_1996, hofland_1998, Vondricka_2010}.

Son principal avantage réside dans sa capacité à fournir une interface permettant
d’afficher côte à côte deux versions d’un même document (ou de deux documents comparables) afin d’aligner 
manuellement ou semi-automatiquement les segments. Il permet aussi de gérer et exporter ces alignements sous 
forme de paires structurées. U  tiliser ce programme nous est intéressant car il permet de traiter des langues 
variées, incluant des langues régionales peu dotées.

Pour un corpus tel que celui de l’Atlas LIMSI, qui n’a pas été initialement conçu comme un corpus parallèle, 
\textit{InterText} représente un outil indispensable permettant de pallier l’absence d’alignement natif. Sa capacité à 
segmenter automatiquement les phrases facilite également la préparation des données pour les étapes de calcul 
de similarité.

L'outil fonctionne selon un principe d’alignement multi-niveaux. L’utilisateur importe deux documents, qui 
sont ensuite segmentés en unités textuelles (phrases, syntagmes, ou paragraphes). Ces segments peuvent être 
alignés de trois manières{ :}

\begin{itemize}
    \item {alignement automatique}{ :} l’outil tente de trouver des correspondances directes sur la 
    base d’indices lexicaux ou structurels
    \item {alignement assisté}{ :} l’utilisateur valide ou corrige les propositions générées 
    automatiquement
    \item {alignement manuel}{ :} utilisé lorsque la langue ou la variation dialectale rendent les 
    procédures automatiques peu fiables (par exemple dans le cas de langues peu dotées)
\end{itemize}

Au terme du processus, \textit{InterText} exporte un fichier structuré où chaque ligne correspond à une paire de 
segments alignés. Ce format sera ensuite utilisé pour l’évaluation des similarités sémantiques.

\newpage

\section{Alignement du corpus LIMSI avec InterText}

Le corpus issu de l’Atlas des langues régionales du LIMSI est un corpus comparable. En effet, bien que tous 
les textes reposent sur une traduction du poème 
\textit{La bise et le soleil} d'Ésope, les variations dialectales, les découpages phrastiques  
et les divergences d’interprétation rendent l’alignement automatique impossible. 

Dans cette perspective, \textit{InterText} a été mobilisé afin de constituer un corpus parallélisé entre les variétés 
régionales. L’alignement s’effectue à partir du texte de référence en français et des versions du poème dans les
langues régionales de France sur lesquelles nous travaillons. 

Cette étape produit un ensemble de paires alignées, accompagné d’un nombre de 
segments imparfaits non négligeable{ :} phrases plus longues d’un côté que de l’autre, segments fusionnés ou fragmentés, etc.
Ce phénomène justifie la nécessité d'introduire plus loin une notion de \textit{semi-parallélisme}.

\section{Calcul des similarités sémantiques avec SBERT}

Une fois l’alignement réalisé, chaque paire de phrases est comparée au moyen d’un modèle reposant sur 
l’architecture SBERT. SBERT nous permet de générer des
représentations vectorielles fixes pour chaque phrase, facilitant ainsi le calcul de similarité cosinus.

Comme modèle SBERT nous décidons d'utiliser le modèle 
\textit{paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2}\footnote{\hyperlink{https://huggingface.co/sentence-transformers/paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2}{paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2}} \citep{reimers_2019}. 
MiniLM est un modèle distillé, il a été entraîné à imiter le comportement d'un modèle plus grand en 
reproduisant des relations d'attention. Le suffixe L12 indique qu'il possède 12 couches de
transformer, et la dimension de ses embeddings est de 384 dimensions. Un autre modèle nommé 
\textit{paraphrase-multilingual-mpnet-base-v2}\footnote{\hyperlink{https://huggingface.co/sentence-transformers/paraphrase-multilingual-mpnet-base-v2}{paraphrase-multilingual-mpnet-base-v2}} \citep{reimers_2019}
pourrait aussi être intéressant. 
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline
\textbf{Caractéristique} & \textbf{mpnet-base-v2} & \textbf{MiniLM-L12-v2} \\
\hline
Dimension des embeddings & 768 & 384 \\
Nombre de paramètres & ~278M & ~118M \\
Vitesse d'inférence & Modérée & Rapide \\
Qualité sémantique & Supérieure & Inférieure \\
Mémoire nécessaire & Élevée & Faible \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tableau comparatif des modèles MPNet et MiniLM}
\end{table}
Pour plusieurs raisons nous allons plutôt utilisé MiniLM{:}
Les embeddings à 384 dimensions restent suffisamment riches pour capturer les similarités sémantiques 
entre phrases françaises et régionales. De plus la légère perte de qualité de MiniLM par rapport à MPNet 
aura peu d'impact visible sur les résultats finaux étant donné que nous allons utilisé des corpus plutôt 
modeste. De plus MiniLM est moins lourd et nécessite moins de mémoire ce qui rend l'entraînement plus rapide.

Pour entraîner un modèle supervisé à reconnaître les phrases parallèles, il est nécessaire de disposer de 
données annotées selon différents degrés de correspondance. Nous distinguons trois catégories{ :}

\begin{itemize}
    \item Parallèles{ :}
    \[
    \text{phrase A} \Rightarrow \text{phrase A traduite.}
    \]
    Les deux segments expriment exactement la même information, même si la structure syntaxique varie.
    
    \item Semi-parallèles{ :}
    \[
    \text{phrase A} \Rightarrow \text{phrase A traduite, mais avec une partie manquante.}
    \]
    Ce cas se rencontre fréquemment lorsque certains détails sont omis ou condensés dans une version dialectale.
    Dans notre mémoire nous allons devoir créer artificiellement des variations de phrases existantes afin 
    de produire des paires ayant un contenu informationnel similaire sans être des traductions exactes. 
    Par exemple, une phrase peut être transformée par paraphrasage automatique, par suppression de certains 
    éléments d’information (comme une suite de phrase après une virgule) ou par reformulation partielle.
    
    \item Non parallèles{ :}
    \[
    \text{phrase A} \Rightarrow \text{phrase B distincte sans corrélation sémantique.}
    \]
    Ces paires servent de négatifs dans l’apprentissage supervisé.
\end{itemize}

Pour chacune de ces catégories, un score STS est calculé à partir des 
embeddings SBERT. Ces scores constituent la base d’apprentissage du modèle de régression logistique décrit 
ci-dessous.

\section{Entraînement d’un modèle de régression logistique}

La régression logistique est un modèle statistique utilisé pour prédire une probabilité appartenant à deux 
catégories (Dans notre cas : parallèle / non parallèle). La régression logistique transforme la sortie en une 
probabilité comprise entre 0 et 1 grâce à la fonction sigmoïde{ :}
\[
\sigma(x) = \frac{1}{1 + e^{-x}}
\]

Elle constitue un modèle simple pour classifier les paires de phrases selon 
qu’elles soit parallèles, semi-parallèles ou non parallèles. Les scores STS obtenus précédemment serviront de variables d'apprentissage. 
Le modèle apprend ainsi à reconnaître les scores typiques des phrases parallèles et à distinguer les paires 
non parallèles. De plus, avoir entraîné le modèle sur des données semi-parallèle devrait le rendre capable 
d'identifier ce genre de segments textuels.

\section{Validation du modèle}

Afin d’évaluer la qualité du modèle obtenu, nous procédons à une validation externe en utilisant le corpus 
de \citet{tsolakis_2024} à partir des données Wikimedia. Il contient des paires de phrases alignées en corse, occitan, 
alsacien et français

L’application du modèle sur ce corpus permet de vérifier{ :}
\begin{itemize}
    \item la capacité du classifieur à identifier correctement des phrases parallèles dans un contexte 
    différent
    \item l’absence de surapprentissage spécifique au corpus LIMSI et à ses textes majoritairement occitan
\end{itemize}

% \newpage

% \section{Segmentation en fragments et parallélisme}

% Après avoir établi un modèle fonctionnel d’identification des phrases parallèles, nous poursuivons la démarche 
% en cherchant à détecter des fragments parallèles. L’idée est 
% d’aller au-delà des phrases et d’identifier des unités plus fines.

% La procédure consiste à{ :}
% \begin{enumerate}
%     \item segmenter chaque phrase selon sa structure syntaxique
%     \item fragmenter des phrases comme : {« }le chien mange, il est repu{ »} en{ :}
%     {« }\text{Le chien mange}{ »} et {« }\text{, il est repu.}{ »}
%     \item effectuer cette fragmentation sur les phrases du corpus
%     \item comparer les fragments entre eux à l’aide de la même manière que les phrases issues du corpus
%     \item identifier les fragments considérés comme parallèles.
% \end{enumerate}

% Cette approche ouvre la voie à une analyse plus fine des correspondances, particulièrement utile dans les 
% corpus dialectaux où les déplacements syntaxiques ou reformulations locales sont fréquents.   