\unnumberedchap{Conclusion}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

Pour conclure, nous avons pu, a partir d'un état de l'art couvrant plusieurs méthodes d'alignement statistique,
ainsi que des architectures de réseaux neuronaux et des approches de réutilisation de données imparfaites, élaboré une chaîne de 
traitement adaptée aux contraintes des langues régionales de France. Pour ce faire, il a tout d'abord fallu composer un corpus d'entraînement.
Pour ce faire nous avons utiliser 3 sources principales{ :} ParCoLab \citep{stosic_2024}, 
l'Atlas LIMSI et la parabole de l'enfant prodigue. À partir de ce corpus nous avons pu constituer des sous-ensembles semi-parallèles et
non parallèles artificielles. Ces sous-ensemble, associé à l'ensemble des paires parallèles ont pu être notées selon les méthodes suivantes{ :}
\begin{itemize}
    \item Score sémantique SBERT
    \item Indice de Jaccard sur les bi, tri et quadrigrammes de caractères
    \item Jaccard phonétique
    \item Score de longueur.
\end{itemize}

Les résultats de l'entraînement d'un modèle de régression logistique sur ces données montrent des performances globalement satisfaisantes.
Le modèle se révèle particulièrement conservateur, ce qui est souhaitable dans notre
contexte où la qualité des paires prime sur leur quantité. La validation sur le corpus Wikipédia basé sur le travail de \citet{tsolakis_2024}
confirme que le pipeline généralise
correctement à des textes différent thématiquement et stylistiquement du corpus d'entraînement. Les paires retenues
présentent des scores SBERT systématiquement supérieurs à la moyenne des comparaisons totales, validant l'efficacité du filtrage.
Plusieurs limites ont néanmoins été identifiées. La sous-représentation du corse dans le corpus d'entraînement fragilise les performances sur
cette langue. La classe semi-parallèle reste difficile à séparer des paires non parallèles dans le modèle
multiclasse, avec un taux de classification correcte de seulement 49,8\%.
Ces résultats ouvrent plusieurs pistes de continuation. L'enrichissement du corpus d'entraînement, notamment pour le corse, permettrait de
renforcer la robustesse du modèle. L'intégration de méthodes d'alignement documentaire préalable telles que FaDA \citet{tsolakis_2024},
réduirait l'espace de recherche
et améliorerait la précision de l'extraction. Enfin, le remplacement de la régression logistique par un classifieur neuronal entraîné sur des
représentations SBERT affinées constituerait une évolution naturelle, dans la continuité des travaux de \citet{tan_2022} sur les
langues peu dotées. Une autre évolution serait de segmenter les phrases et de vérifier directement dans les segments créés lesquelles seraient
parallèles ou semi-parallèles pour chaque segment dans la phrase entre le français et les langues régionales.