\newglossaryentry{Bitexte}{
    name=Bitexte,
    description={
        Dans le domaine de la traduction, un bitexte est un document fusionné composé de la version dans une 
        langue source et une langue cible d'un texte donné.
        Les bitextes sont généré par un logiciel appelé un outil d'alignement, ou outil bitexte, qui aligne
        automatiquement les versions original et traduites d'un même texte. L'outil fait correspondre ces
        deux textes phrase par phrase.
        \\(\hyperlink{https://en.wikipedia.org/wiki/Parallel_text\#Bitext}{Wikipedia/Parallel\_text\#Bitext})
    }
}

\newglossaryentry{BLEU}{
    name=BLEU,
    description={
        BLEU (\textit{BiLingual Evaluation Understudy}) est un algorithme d’évaluation de la qualité d'un
        texte traduit automatiquement d’une langue naturelle à une autre. La qualité est considérée 
        comme la correspondance entre la production d’une machine et celle d’un humain. Le score est compris
        entre 0 et 1, 0 indiquant une traduction éloignée d'une traduction humaine, et 1 indiquant une
        traduction automatique très similaire.
        \\(\hyperlink{https://cloud.google.com/translate/automl/docs/evaluate?hl=fr}{Évaluer des modèles (Google)})
    }    
}

\newglossaryentry{CAHAI}{
    name=CAHAI,
    description={
        Le CAHAI ou Comité \textit{ad hoc} sur l’intelligence artificielle est un comité ayant était en 
        mandat de 2019 à 2021, celui-ci examiné la faisabilité et les éléments potentiels, sur la base de 
        larges consultations multipartites, d'un cadre juridique pour le développement, la conception et 
        l'application de l'intelligence artificielle, fondé sur les normes du Conseil de l'Europe en matière 
        de droits de l'homme, de démocratie et d'Etat de droit. Il à depuis était remplacé par le 
        Comité sur l'IA (CAI).
        \\(\hyperlink{https://www.coe.int/fr/web/artificial-intelligence/cahai-1}{site du conseil de l'europe (COE) sur le CAHAI})
    }
}

\newglossaryentry{CLIR}{
    name=CLIR,
    description={
        La recherche d'informations interlangue ou \textit{Cross-language information retrieval} (CLIR) est une tâche 
        de recherche dans laquelle les requêtes de recherche et les documents candidats sont rédigés dans des 
        langues différentes. La CLIR peut être très utile dans certains scénarios. Par exemple, 
        un journaliste peut vouloir rechercher des informations en langue étrangère pour obtenir différentes 
        perspectives pour son article ; un inventeur peut explorer les brevets d'un autre pays pour comprendre 
        l'état de l'art.
        \\(\hyperlink{https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-language_information_retrieval}{Wikipedia/Cross-language\_information\_retrieval})
    }    
}

\newglossaryentry{CNN}{
    name=CNN,
    description={
        En apprentissage automatique, un réseau de neurones convolutif ou réseau de neurones 
        à convolution (en anglais CNN ou ConvNet pour \textit{convolutional neural network}) est un type de réseau 
        de neurones artificiels acycliques (\textit{feed-forward}) inventé en 1980 par Kunihiko Fukushima, 
        dans lequel le motif de connexion entre les neurones est inspiré par le cortex visuel des animaux.
        \\(\hyperlink{https://fr.wikipedia.org/wiki/Réseau_neuronal_convolutif}{Wikipedia/Réseau\_neuronal\_convolutif})
    }
}

\newglossaryentry{Fonction softmax}{
    name=Softmax,
    description={
        La fonction Softmax est une fonction de normalisation de vecteurs.
        Elle convertit un vecteur de nombres réels en une distribution de probabilités.
        Dans le cas des réseaux neuronaux, elle sert de méthode de classification multiple.
    }    
}

\newglossaryentry{Régression logistique}{
    name=Régression logistique,
    description={
        Il s'agit d'une technique de modélisation qui vise à prédire et expliquer les valeurs 
        d'une variable catégorielle binaire $Y$ à partir d'une collection de variables 
        $X$ continues ou binaires.\\
        \citep{rakotomalala_2015}
    }    
} %TODO

\newglossaryentry{MNR}{
    name=MNR,
    description={
        Le principe MNRL (\textit{Multiple Negative Ranking Loss}) est de rendre claire la distinction entre
        des données pertinentes (positives) et impertinentes (négatives).\\
        \citep{henderson_2017}
    }
}

\newglossaryentry{Plongement lexical}{
    name=Plongement lexical,
    description={
        Le plongement lexical ou plongement sémantique ({« \textit{word embedding} »} en anglais) est le résultat
        de l'apprentissage d'une représentation de mots sous forme de vecteurs, utilisée notamment en 
        traitement automatique des langues.
        \\(\hyperlink{https://fr.wikipedia.org/wiki/Plongement_lexical}{Wikipedia/Plongement\_lexical})
    }    
}

\newglossaryentry{Plongement de phrases}{
    name=Plongement de phrases,
    description={
        En traitement automatique des langues, le plongement de phrases est une représentation
        d'une phrase sous forme de vecteurs de nombres qui code des informations sémantiques significatives
        \\(\hyperlink{https://en.wikipedia.org/wiki/Sentence_embedding}{Wikipedia/Sentence\_embedding})
    }    
}

\newglossaryentry{Réseau siamois}{
    name=Réseau siamois,
    description={
        Le réseau siamois se compose de deux \gls{CNN} et utilise \allowbreak une perte contrastive. 
        Le réseau Triplet se compose de trois CNN et utilise une perte triplet.\\
        \citep{zhang_2017}
    }    
}

\newglossaryentry{Similarité cosinus}{
    name=Similarité cosinus,
    description={
        Un calcul de similarité entre deux vecteurs à \textit{n} dimentsions en déterminant le cosinus de 
        leur angle.La valeur d'un cosinus, est comprise dans l'intervalle [-1,1]. La valeur de -1 indique 
        des vecteurs opposés, la valeur de 0 des vecteurs indépendants (orthogonaux) et la valeur de 1 des 
        vecteurs colinéaires de coefficient positif. Les valeurs intermédiaires permettent d'évaluer le degré 
        de similarité. 
        \\(\hyperlink{https://fr.wikipedia.org/wiki/Similarité_cosinus}{Wikipedia/Similarité\_cosinus})
    }    
}

\newglossaryentry{Similarité sémantique}{
    name=Similarité sémantique,
    description={
        La similarité sémantique est une notion définie entre deux concepts, soit au sein d'une 
        même hiérarchie conceptuelle, soit - dans le cas d'alignement d'ontologies - entre deux concepts 
        appartenant respectivement à deux hiérarchies conceptuelles distinctes. La similarité sémantique 
        indique que ces deux concepts possèdent un grand nombre d'éléments en commun (propriétés, termes, 
        instances).
        \\(\hyperlink{https://fr.wikipedia.org/wiki/Similarité_sémantique}{Wikipedia/Similarité\_sémantique})
    }    
}

\newglossaryentry{Transformer}{
    name=Transformer,
    description={
        Un transformer est une architecture d'algorithme neuronal.
        Les transformers sont conçus pour gérer des données séquentielles, notamment du texte, 
        pour des tâches telles que la traduction et la génération de texte.
        Le terme est aussi utilisé en français : \citep{yvon_2022}
        \\(\hyperlink{https://fr.wikipedia.org/wiki/Transformeur}{Wikipedia/Transformeur})
    }    
}

\makenoidxglossaries