\unnumberedchap{Introduction}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

D'après la \textit{Délégation générale à la langue française et aux langues de France} (DGLFLF){ :}
{« }certaines langues [de France] ne disposent pas des ressources et outils permettant les interactions
courantes avec les usagers telles que la traduction automatique, la synthèse vocale, la génération
automatique de texte, ou encore la rédaction assistée.{ »}\footnote{
    \hyperlink{https://www.culture.gouv.fr/thematiques/langue-francaise-et-langues-de-france/agir-pour-les-langues/innover-dans-le-domaine-des-langues-et-du-numerique/soutenir-et-encourager-la-diversite-linguistique-dans-le-domaine-numerique}
    {Soutenir et encourager la diversité linguistique (culture.gouv.fr)}
}
Dans ce contexte où les langues régionales de France disposent de très peu de ressources numériques
exploitables. La constitution de corpus parallèles représente un défi majeur. Or, ces corpus sont
essentiels pour l’entraînement de systèmes de traduction automatique, d’alignement ou de représentation
sémantique multilingue.

Ce défi soulève plusieurs enjeux interdépendants. D'abord, un enjeu de préservation patrimoniale{ :}
sans ressources numériques suffisantes, des lan\-gues comme le corse, l'occitan ou l'alsacien risquent de rester
absentes des outils numériques modernes, accélérant ainsi leur marginalisation. Ensuite, un enjeu scientifique{ :}
les langues peu dotées constituent des terrains d'expérimentation
précieux pour le TAL, car les solutions développées pour pallier leur manque de ressources bénéficient
souvent aux méthodes appliquées aux langues mieux dotées. Enfin, un enjeu méthodologique{ :}
les approches classiques de constitution de corpus parallèles, qui reposent sur la disponibilité de
traductions alignées en grande quantité, sont difficilement applicables à ces langues. Il devient donc
nécessaire d'explorer des stratégies alternatives, capables d'exploiter des ressources existantes et
imparfaites.

Face à la rareté des corpus parallèles existants pour des langues comme le corse, l’occitan ou l’alsacien,
une question centrale viens alors à se poser{ :} comment identifier automatiquement des fragments parallèles exploitables
à partir de corpus comparables non alignés{ ?} Cette question contribue
à évaluer dans quelle mesure les méthodes d'alignement développées pour des
langues bien dotées peuvent être adaptées à des environnements linguistiques radicalement différents.

L’identification de tels fragments constitue une étape stratégique. Elle permet d’enrichir progressivement
des ressources parallèles, d’améliorer les modèles de traduction neuronale et de soutenir la représentation numérique de
langues faiblement dotées.

Ce mémoire vise donc à présenter, de la manière la plus complète possible, l'état de l'art et
la réalisation d'un programme informatique répondant aux attentes de notre sujet.
Nous allons commencer par expliquer les problématiques liées aux langues peu dotées et certaines
des solutions déjà apportées pour pallier ces problèmes. Ensuite, nous expliquerons les fondamentaux des études précédemment
réalisées sur les corpus comparables. Nous présenterons aussi certaines des réalisations passées pour
les méthodes d'alignement. Enfin, nous discuterons des réalisations liées au mémoire en expliquant le fond
théorique ainsi que la réalisation du projet principal.