\unnumberedchapnoToc{Remerciements}
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

J'aimerai tout d'abord remercier {Alix VEINANTE} pour son aide précieuse dans ma vie autour du mémoire et pour son écoute durant la
rédaction de celui-ci. 

Je remercie aussi {Maxime FRIESS} et {Romain ROGER} pour leur relecture de ce mémoire et leur commentaires qui m'ont était utile dans
l'amélioration de se dernier, ainsi que pour leur écoute. 

Je remercie {Panagiotis TSOLAKIS} pour son mémoire passé et pour avoir
répondu à mes questions quant à son programme pour la création d'un corpus comparable établi à partir des données interlangues
de Wikipédia.

J'aimerai remercier toutes les personnes de ma promotion pour ces 2 années ensemble. Particulièrement {Romain GUEST}, {Marin DÉSIRÉ},
{Méline SCHERER}, {Caroline SCHMIDTKE} et {Rania NOURI}, camarades de classes et amis qui m'ont permis de discuter de mon mémoire dans un espace détendu
et de sortir pour me changer les idées après les rendus les plus lourds.

Je remercie l'AFGES et l'équipe dans laquelle je me suis engagé pendant cette année qui m'a aidé à passé de bons moments et à tout·e·s
celleux, au sein de l'association, qui m'ont aidé et m'ont écouté durant la rédaction de ce mémoire.

J'aimerai, enfin, remercier ma tutrice de mémoire et de stage, {Delphine BERNHARD} pour son aide sur ce mémoire et pour les commentaires
que celle-ci a pu émettre. Ainsi que pour le suivi, régulier, de mon avancée dans celui-ci et les ressources qu'elle m'a permis
d'utiliser.

\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{0}
\newpage